%%
%% Author: Bartosz Sobol
%% 24.03.2019
%%

\section{Astrodynamika}\label{sec:astrodynamika}
\paragraph*{}
Algorytm przedstawiony w pracy zaprojektowano w celu bezpiecznego i efektywnego prowadzenia statku kosmicznego począwszy od
górnych warstw atmosfery, aż do osiągnięcia zadanej orbity okołoziemskiej (LEO).
Aby ułatwić poruszanie się w tematyce pracy wprowadzimy podstawowe informacje z zakresu astrodynamiki.

\subsection{Orbity i elementy orbitalne}\label{subsec:orbity}
\paragraph*{}
Orbita, czyli tor ruchu ciała znajdującego się w polu grawitacyjnym wraz z jego położeniem, najczęściej określana jest za pomocą sześciu parametrów nazywanych elementami orbitalnymi:

\begin{enumerate}
    \item półoś wielka $a$,
    \item ekscentryczność $e$,
    \item inklinacja $i$,
    \item argument perycentrum $\omega$,
    \item długość węzła wstępującego $\Omega$,
    \item anomalia prawdziwa $v$
\end{enumerate}
zilustrowanych na Rysunku~\ref{fig:orb}.
\subsubsection*{Ekscentryczność}
Ekscentryczność, oznaczana symbolem $e$, to parametr orbity określający w jakim stopniu jej kształt odbiega od kształtu orbity kołowej.

\begin{align*}
    e=\sqrt{1+\frac{2EL^2}{\mu_e\alpha^{2}}},\ \text{gdzie: }& \alpha=Gm_{1}m_{2},\\
    & \frac{1}{\mu_e}=\frac{1}{m_1}+\frac{1}{m_2}\text{ - masa zredukowana układu},\\
    & E\text{ - całkowita energia układu, }\\
    & L\text{ - całkowity moment pędu układu}.
\end{align*}
Wartość ekscentryczności pozawala określić kształt orbity:
\begin{itemize}
    \item $e=0$ - orbita kołowa,
    \item $e\in(0,1)$ - orbita eliptyczna,
    \item $e=1$ - orbita paraboliczna,
    \item $e>1$ - orbita hiperboliczna.
\end{itemize}

\subsubsection*{Inklinacja}
Inklinacja określa kąt pomiędzy płaszczyzną orbity, a płaszczyzną odniesienia.
W przypadku orbit okołoziemskich jako płaszczyznę odniesienia przyjmuje się płaszczyznę równika, a dla różnych wartości inklinacji wyróżniamy następujące orbity:
\begin{itemize}
    \item $i=0^\circ$ - orbita w płaszczyźnie równika o kierunku zgodnym z ruchem obrotowym Ziemi,
    \item $i\in(0^\circ, 90^\circ)$ - orbita nachylona do płaszczyzny równika o kierunku zgodnym z ruchem obrotowym Ziemi,
    \item $i=90^\circ$ - orbita polarna(prostopadła do płaszczyzny równika),
    \item $i\in(90^\circ,180^\circ)$ - orbita wsteczna(o kierunku przeciwnym do ruchu obrotowego Ziemi),
    \item $i=180^\circ$ - orbita wsteczna w płaszczyźnie równika.
\end{itemize}

\subsubsection*{Długość węzła wstępującego}
Długość węzła wstępującego to kąt pomiędzy pewnym wybranym kierunkiem (początkiem długości),
a kierunkiem do węzła wstępującego (punktu, w którym tor ruchu ciała przechodzi ze strony południowej na północną)
mierzony na płaszczyźnie odniesienia (równiku).
Służy do opisu położenia orbitującego ciała w przestrzeni.

\subsubsection*{Argument perycentrum}
Argument perycentrum to kąt pomiędzy kierunkiem do węzła wstępującego, a kierunkiem do perycentrum mierzony w płaszczyźnie orbity w kierunku ruchu ciała.

\subsubsection*{Anomalia prawdziwa}
Anomalia prawdziwa to kąt pomiędzy kierunkiem do perycentrum, a kierunkiem do ciała.
\begin{figure}[h]
    \caption{Elementy orbitalne~\cite{ORB_IMG}.}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./img/orb.png}
    \label{fig:orb}
\end{figure}

Aby w pełni zdefiniować orbitę rozumianą jako tor ruchu ciała, potrzeba maksymalnie sześciu parametrów.
W praktyce nie zawsze potrzebne jest tak dokładne określenie orbity, np. pomija się anomalię prawdziwą.
Dodatkowo, w przypadku pewnych rodzajów orbit (kołowa lub o zerowej inklinacji) niektóre z elementów stają się nieistotne.

\subsection{Wzór Ciołkowskiego}\label{subsec:wzor-ciolkowskiego}
Wzór Ciołkowksiego to równanie opisujące zmianę prędkości poruszającej się w próżni oraz polu grawitacyjnym rakiety, której masa zmienia się podczas spalania paliwa.

\begin{defin}[Wzór Ciołkowskiego~\cite{ORB_MECH}]
    \[\Delta V = v_{ex}\ln\frac{m_0}{m},\]
    gdzie $v_{ex}$ to prędkość gazów wylotowych określona wzorem
    \[v_{ex}=gI_{sp},\]
    a $m_0$ oraz $m$ to odpowiednio początkowa oraz końcowa masa rakiety.
\end{defin}
Wzór Ciołkowksiego jest podstawą obliczeń zmian prędkości w algorytmie PEG.

\subsection{Ruch w polu grawitacyjnym~\cite{STS-PEG}}\label{subsec:ruch-w-polu-grawitacyjnym}
W egzoatmosferycznej fazie lotu równania ruchu przyjmują następującą postać:
\begin{equation}
    \label{eq:ruch-graw}
    \begin{cases}
        \dot{\textbf{r}} &= \textbf{v}\\
        \dot{\textbf{v}} &= \textbf{g}+a_{T}u \\
        \dot{m} &= -\frac{f_T}{gI_{sp}}
    \end{cases},
\end{equation}
gdzie
\begin{itemize}
    \item $\textbf{r}$ jest wektorem położenia statku,
    \item $\textbf{v}$ jest wektorem prędkości statku,
    \item $a_{T}=\frac{f_T}{m}u$ jest przyspieszeniem statku dla ciągu $T$, $u$ jest wersorem kierunku ciągu,
    \item $\textbf{g}=g(r)$ jest przyspieszeniem grawitacyjnym w zależności od odległości od środka masy planety,
    \item $f_T$ jest wartością siły ciągu silnika,
    \item $m$ jest masą statku.
\end{itemize}







